article/article.typ
@@ -1,4 +1,4 @@
-#import "template.typ": project
+#import "template.typ": project, hex
 
 #show: project.with(
     title: "Verificação formal de uma implementação eficiente de um decodificador de UTF-8",
@@ -7,7 +7,7 @@
         email: "leonardors@dcc.ufrj.br",
         affiliation: "UFRJ",
     ),),
-    abstract: [O sistema de codificação #emph("Unicode") é imprescindível para a comunicação global, permitindo que inúmeras linguagens utilizem a mesma representação para transmitir todas os caracteres, eliminando a necessidade de conversão. Três formatos para serializar #emph("codepoints") em bytes existem, UTF-8, UTF-16 e UTF-32; entretanto, o formato mais ubíquito é UTF-8, pela sua retro compatibilidade com ASCII, e a capacidade de economizar bytes. Apesar disso, vários problemas aparecem ao implementar um programa codificador e decodificador de UTF-8 semânticamente correto, e inúmeras vulnerabilidades estão associadas a isso. Neste trabalho será utilizada verificação formal através de tipos dependentes, não apenas para enumerar todas as propriedades dadas na especificação do UTF-8, mas principalmente para desenvolver implementações e provar que estas estão corretas. Primeiro, uma implementação simplificada será desenvolvida, focando em provar todas as propriedades, depois uma implementação focada em eficiência e performance será dada, junto com provas de que as duas são equivalentes, e por fim essa implementação será extraída para um programa executável.]
+    abstract: [O sistema de codificação #emph("Unicode") é imprescindível para a comunicação global, permitindo que inúmeras linguagens utilizem a mesma representação para transmitir todas os caracteres, eliminando a necessidade de conversão. Três formatos para serializar #emph("codepoints") em bytes existem, UTF-8, UTF-16 e UTF-32; entretanto, o formato mais ubíquito é UTF-8, pela sua retro compatibilidade com ASCII, e a capacidade de economizar bytes. Apesar disso, vários problemas aparecem ao implementar um programa codificador e decodificador de UTF-8 semânticamente correto, e inúmeras vulnerabilidades estão associadas a esse processo. Neste trabalho será utilizada verificação formal através de provadores de teoremas interativos, não apenas para enumerar todas as propriedades dadas na especificação do UTF-8, mas principalmente para desenvolver implementações e provar que estão corretas. Primeiro, uma implementação simplificada será desenvolvida, focando em provar todas as propriedades, depois uma implementação focada em eficiência e performance será dada, junto com provas de que as duas são equivalentes. Por fim essa implementação será extraída para um programa executável, e sua performance será comparada com soluções existentes não verificadas formalmente.]
 )
 
 = Introdução
@@ -18,11 +18,13 @@
 // https://tonsky.me/blog/unicode/
 // https://en.wikipedia.org/wiki/Han_unification
 
-O processo de desenvolvimento de software pode ser separado em dois problemas distintos: o de validação, que pretende desenvolver especificações necessárias para que um programa que resolve um problema no mundo real, e o de verificação, que assegura que o programa desenvolvido implementa essas especificações.
+O processo de desenvolvimento de software pode ser separado em duas fases distintas: a de validação, que pretende desenvolver especificações necessárias para que um programa resolver um problema no mundo real, e a de verificação, que assegura que o programa desenvolvido implementa essas especificações.
 
 Validação é o principal tópico de estudo das práticas de modelagem de software, que tem como produção gráficos conceituais, modelos e regras de negócio, que devem ser utilizados para desenvolver o programa. O objetivo dessas é gerar um conjunto de objetivos e propriedades que programas devem satisfazer para que atinjam algum fim no mundo real, conferindo semântica à resultados e implementações, e construindo pontes tangíveis entre modelos teóricos e a realidade prática.
 
-Assegurar que dada implementação segue as regras de negócio geradas na fase da validação é tópico de estudo da área de verificação. Dela, inúmeras práticas comuns na área de programação são derivadas, como desenvolvimento de testes, garantias de qualidade (QA) e checagens de tipo. Apesar das inúmeras práticas, preencher a lacuna entre a semântica dos modelos teóricos e as implementações em código é extremamente difícil, visto que pela natureza das práticas tradicionais, baseadas em testes unitários, não há como checarem com totalidade que o programa está correto, visto que teriam de ter um número impraticável de casos  -- muitas vezes infinito. Por isso, é cotidiano que erros e _bugs_ passem desapercebidos por baterias gigantescas de testes, especialmente quando ocorrem em combinações muito específicas da entrada.
+Assegurar que dada implementação segue as regras de negócio geradas na fase da validação é tópico de estudo da área de verificação. Dela, inúmeras práticas comuns na área de programação são derivadas, como desenvolvimento de testes, garantias de qualidade (QA) e checagens de tipo. Apesar das inúmeras práticas, preencher a lacuna entre a semântica dos modelos teóricos e as implementações em código é extremamente difícil, visto que pela natureza das práticas tradicionais, baseadas em testes unitários, não há como checarem com totalidade que o programa está correto, visto que teriam de ter um número impraticável de casos  -- muitas vezes infinito.
+
+Por isso, é cotidiano que erros e _bugs_ passem desapercebidos por baterias gigantescas de testes, especialmente quando ocorrem em combinações muito específicas de entrada. Muitas linguagens então tomam uma abordagem dinâmica, isto é, tornar erros mais fáceis de serem detectados adicionando inúmeras checagens enquanto o programa executa, e tornando-o programa ainda mais fácil de quebrar. Para atingir _software_ correto, é imprescindível a análise estática dos resultados, mas técnicas comuns de análise estática não são potentes o suficiente para conferir segurança e corretude, e são significativamente mais complexas do que abordagens dinâmicas.
 
 Verificação formal de software denomina a área da verificação que oferece diretrizes para raciocinar formalmente sobre um programa, descrevendo axiomas, regras e práticas que permitem construir provas sobre o comportamento desse. Ao estruturar o programa para permitir o raciocínio matemático, torna-se possível atribuir uma semântica a um software, conferindo fortes garantias de corretude, e assegurando-se que esse está conforme as especificações da semântica. Para auxiliar nesse processo, várias ferramentas foram desenvolvidas, como _model checkers_, que tentam gerar provas automaticamente a partir de modelos fornecidos, e provadores de teorema interativos, que permitem o desenvolvedor de elaborar provas sobre programas utilizando linguagens específicas para construí-las.
 
@@ -33,6 +35,10 @@ O microkernel _seL4_ (@Klein2014) é o primeiro e único microkernel de propósi
 O algoritmo de consenso _Raft_ é um exemplo de algoritmo implementado utilizando bases de verificação formal, sendo desenvolvido com base na lógica de separação, oferencendo garantias de segurança, disponibilidade e corretude, sendo adotado por inúmeras implementações de bancos de dados, como _ScyllaDB_, _MongoDB_, _ClickHouse_, _Apache Kafka_, e muitos outros.
 
 Além de útil para produção de software e algoritmos corretos, as ferramentas de verificação formal são ótimos fundamentos para o desenvolvimento da matemática. @FourColorTheorem completamente formalizaram a prova do teorema das 4 cores no provador interativo Coq, cuja prova inicial, por @Appel1977, era extremamente complicada e sofria críticas por sua complexidade. @Gonthier2013 formalizaram o teorema de Feit-Thompson, cuja prova manual contém mais de 10 mil páginas. Mais recentemente, em 2024, o valor de $"BusyBeaver"(5)$ fora calculado como $47.176.870$ utilizando Coq (@BBchallenge2024), cujo processo consiste em decidir dentre todas as máquinas de Turing de tamanho 5 que terminam, a que leva o maior número de passos para terminar.
+
+
+// https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvekey.cgi?keyword=utf8
+O padrão Unicode de representação de caracteres é ubíquito na comunicação na internet, e seu principal formato de codificação e decodificação, UTF-8, é utilizado em mais de 98% das web páginas (@Utf8Usage2025). Apesar disso, inúmeras CVEs estão associadas a programas que tratam UTF-8 incorretamente, especialmente por não implementarem totalmente a especificação, visto que muitos casos incomuns podem acabar sendo esquecidos. Para implementar isso corretamente, faz sentido utilizar ferramentas de verificação formal para assegurar a semântica desse programa, visto que ler e escrever UTF-8 é muito comum em diferentes partes da internet.
 
 Assim, este trabalho tem o objetivo de utilizar a linguagem Coq para desenvolver um programa que codifica e decodifica bytes no padrão UTF-8 e formalizar uma prova de que esse programa não aceita bytes inválidos de acordo com a especificação. Isso será feito através de dois programas complementares, um que aceita bytes e retorna _codepoints_ (decodificador), e seu programa dual, que aceita _codepoints_ e retorna _bytes_ (codificador). Além provar propriedades importantes sobre cada um dos programas, o cerne da corretude está na prova de que todo resultado válido de um dos programas é aceito corretamente pelo outro.
 
@@ -47,7 +53,7 @@ Performance e eficiência do programa final também serão considerados, com o o
 
 A literatura relacionada a implementação de codificadores binários formalmente verificados é extremamente extensa, motivados especialmente pela falta de confiança em ferramentas de geração de código para esses usos. 
 
-Fundamentados pela falta de confiança, @Delaware2019 desenvolveram uma biblioteca em Rocq, _Narcissus_, que permite o usuário de descrever formatos binários de mensagens em uma DSL. A principal contribuição do artigo é utilizar o maquinário nativo de Rocq para derivar tanto as implementações e as provas utilizando táticas -- uma espécie de macro para gerar provas -- de forma que o sistema seja extremamente expressivo. Em casos que a biblioteca não é forte o suficiente para gerar as provas, o usuário é capaz de fornecer provas manualmente escritas para a corretude, de forma a estender as capacidades do sistema.
+@Delaware2019 desenvolveram uma biblioteca em Rocq, _Narcissus_, que permite o usuário de descrever formatos binários de mensagens em uma DSL dentro do provador interativo. A principal contribuição do artigo é utilizar o maquinário nativo de Rocq para derivar tanto as implementações e as provas utilizando táticas -- uma espécie de macro para gerar provas -- de forma que o sistema seja extremamente expressivo. Em casos que a biblioteca não é forte o suficiente para gerar as provas, o usuário é capaz de fornecer provas manualmente escritas para a corretude, de forma a estender as capacidades do sistema.
 
 @Koprowski2010 forneceram uma implementação similar para linguagens que podem ser descritas por PEGs em Coq, junto de exemplos práticos de implementações de parsers de XML e da linguagem Java. @vanGeest2017 desenvolveram uma biblioteca em Agda para descrever pacotes em formários abitrários, focando no caso de uso dos padrões ASN.1, fornecendo uma formalização de formato IPV4.
 
@@ -57,18 +63,32 @@ Fundamentados pela falta de confiança, @Delaware2019 desenvolveram uma bibliote
 
 O sistema de verificação formal não foi usado apenas nesse contexto, e é possível encontrar formalizações de algoritmos mais complexos. #text(fill:red, "Laurent Théry") formalizou uma implementação do algoritmo de Huffman, frequentemente utilizado em padrões de compressão sem perda de dados. Similarmente, @DeflateInCoq2016 construiram uma implementação completa do algoritmo de Deflate, usado em formatos como PNG e GZIP.
 
-Apesar de não fornecerem provas de corretude, @Lemire2020 desenvolveram um algoritmo para validar UTF-8 utilizando SIMD, 10 vezes mais rápido do que outros algoritmos da época. Como implementações padrões de validações de UTF-8, temos também as bibliotecas padrões de Rust e Swift, cuja principal implementação de `String` sempre valida que seus bytes são UTF-8 (#text(fill: red, "deveria citar isso aqui?")). 
+Apesar de não fornecerem provas de corretude, @Lemire2020 desenvolveram um algoritmo para validar UTF-8 utilizando SIMD, 10 vezes mais rápido do que outros algoritmos da época. Como implementações padrões de validações de UTF-8, temos também as bibliotecas padrões de Rust e Swift, cuja principal implementação de `String` sempre valida que seus bytes são UTF-8 (#text(fill: red, "deveria citar isso aqui?")).
 
 = Unicode
 
 // https://tonsky.me/blog/unicode/
 // https://www.joelonsoftware.com/2003/10/08/the-absolute-minimum-every-software-developer-absolutely-positively-must-know-about-unicode-and-character-sets-no-excuses
 
-Sistemas antigos de codificação de caracteres tradicionalmente utilizam um mapeamento um pra um entre caracteres e bytes, tanto por simplicidade de codificação quanto por eficiência de armazenamento de memória. Programas que decodificam bytes em caracteres nesses sistemas antigos são extremamente simples, e podem ser resumidos a tabelas de conversão direta, conhecidas como _code pages_.
+Sistemas de codificação são padrões criados para transformar caracteres em números, como `A`=$65$, `Ã`=$195$ e `語`=$35486$, e posteriormente serializá-los em mensagens para enviá-los a outras pessoas. Unicode é o padrão mais utilizado hoje em dia por permitir codificar caracteres de praticamente todas as linguagens existentes de modo integrado, removendo a necessidade de utilizar outros sistemas de codificação. Para entender seu design e funcionamento, faz-se necessário entender como funcionavam os seus antecessores.
 
-Representar um byte por caractere coloca uma severa limitação no número de caracteres que conseguem expressar ($<= 256$), fazendo com que cada linguagem diferente tivesse sua própria maneira distinta de representar seus caracteres, e que muitas vezes era incompatível com outras famosas. Assim, enviar textos pela internet era uma tarefa extremamente complicada, visto que não era garantido que o usuário que recebe a mensagem teria as tabelas necessárias para decodificá-la corretamente.
+#quote(block: true, [Definição: _*code point*_ é o nome dado à representação numérica de um caractere. No formato Unicode, é comum representá-los no formato `U+ABCDEF`, onde `ABCDEF` armazena o número do _code point_ em hexadecimal. No caso em que o número é menor ou igual a `65535` (`xFFFF`), é tradicional omitir os zeros mais significativos. ])
 
-Para piorar a situação, linguagens baseadas em ideogramas, como japonês, coreano e chinês, possuem milhares de caracteres, e codificá-las em apenas um byte é impossível. Tais linguagens foram pioneiras em encodings multi-bytes, em que um caractere é transformado em mais de um byte, tornando a codificação e decodificação significativamente mais complexa.
+Sem dúvidas o sistema de codificação mais influente da história, e precursor de quase todos que vieram a seguir é o ASCII. Criado para servir as necessidades da indústria americana de _teleprinters_, o ASCII define apenas 127 caracteres, focando principalmente em reduzir a quantidade de bits necessários para enviar uma mensagem, de forma que todo caracter pode ser expresso utilizando apenas 7 bits.
+
+#align(center, table(columns: 16,
+    stroke: none,
+    table.header(..range(0, 16).map(hex).map(c => [x#text(c)])),
+    table.hline(),
+    ..range(0, 127).map(str.from-unicode).map(raw)))
+
+Com a evolução dos computadores, e a consolidação de um byte como 8 bits, muitos sistemas de codificação surgiram mantendo os primeiros 127 caracteres iguais a ASCII, e adicionando 128 caracteres no final, utilizando o último bit previamente ignorado. Esses foram criandos primariamente para adicionar suporte à caracteres especificos de cada linguagem, como `Ã`, `ç`, e `€`, de modo a manter compatibilidade com o ASCII, e ficaram conhecidos como codificações de ASCII estendido.
+
+Tanto o ASCII quanto suas extensões utilizam um mapeamento um pra um entre o número dos caracteres, conhecido como _code points_, e os bits das suas representações, tanto por simplicidade de codificação quanto por eficiência de armazenamento de memória. Programas que decodificam bytes em caracteres nesses sistemas são extremamente simples, e podem ser resumidos a tabelas de conversão direta, conhecidas como _code pages_.
+
+Apesar da simplicidade dos programas, representar um byte por caractere coloca uma severa limitação no número de caracteres que conseguem expressar ($<= 256$), fazendo com que cada linguagem diferente tivesse sua própria maneira distinta de representar seus caracteres, e que muitas vezes era incompatível com as outras. Assim, enviar textos pela internet era uma tarefa extremamente complicada, visto que não era garantido que o usuário que recebe a mensagem teria as tabelas necessárias para decodificá-la corretamente.
+
+Para piorar a situação, linguagens baseadas em ideogramas, como japonês, coreano e chinês possuem milhares de caracteres, e codificá-las em apenas um byte é impossível. Tais linguagens foram pioneiras em encodings multi-bytes, em que um caractere é transformado em mais de um byte, tornando a codificação e decodificação significativamente mais complexa.
 
 O padrão Unicode fora criado então para que um único sistema de codificação consiga cobrir todas as linguagens, com todos seus caracteres específicos, de forma que qualquer texto escrito em qualquer linguagem possa ser escrito nele. Apesar de extremamente ambicioso, esse sistema rapidamente ganhou adoção mundial, massivamente simplificando a comunicação na internet.
 
@@ -81,13 +101,12 @@ O padrão Unicode fora criado então para que um único sistema de codificação
 #let p(t) = text(fill: purple, t)
 #let m(t) = text(fill: maroon, t)
 
-Para entender a razão por trás do formato moderno do Unicode, faz-se necessário entender a história por trás de sua criação. Em 1991, a versão 1.0 do Unicode fora lançado como uma codificação de tamanho fixo de 16 bits, chamada de UCS-2 -- _Universal Coding System_ -- capaz de representar 65536 caracteres, chamados de _code points_, das mais diversas línguas.
+Em 1991, a versão 1.0 do Unicode fora lançado pelo consórcio Unicode, com uma codificação de tamanho fixo de 16 bits conhecida por UCS-2 -- _Universal Coding System_ -- capaz de representar 65536 caracteres das mais diversas línguas. Rapidamente, esse sistema ganhou adoção em sistemas de grande relevância, como o sistema de UI Qt (1992), Windows NT 3.1 (1993) e até mesmo as linguagens Java (1995) e 
 
-Tal quantidade, apesar de muito maior do que os antigos 256, rapidamente provou-se não suficiente para todas as linguagens. Quando isso fora percebido, o sistema UCS-2 já estava em amplo uso, e trocá-lo por outro sistema já não era mais possível. Assim, para estendê-lo mantendo-o retro compatível, decidiram reservar parte da tabela para que dois _code points_ distintos (32 bits) representem um único _code point_, isto é, pares de _code units_, denominados _surrogate pairs_, representando um único caractere. Dessa forma, o sistema deixou de ter um tamanho fixo de 16 bits, e passou a ter um tamanho variável, dependendo de quais _code points_ são codificados.
+Tal quantidade, apesar de muito maior do que os antigos 256, rapidamente provou-se não suficiente para todas as linguagens. Quando isso fora percebido, o sistema UCS-2 já estava em amplo uso, e trocá-lo por outro sistema já não era mais uma tarefa trivial. Assim, para estendê-lo mantendo-o retro compatível, decidiram reservar parte da tabela de caracteres para que dois _code points_ distintos (32 bits) representem um único _code point_, isto é, pares de caracteres, denominados _surrogate pairs_, representando um único caractere. Dessa forma, o sistema deixou de ter um tamanho fixo de 16 bits, e passou a ter um tamanho variável, dependendo de quais _code points_ são codificados.
 
 // https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-16
-
-O padrão UCS-2 estendido com _surrogate pairs_ é o padrão conhecido como UTF-16, que rapidamente obteve adoção de sistemas de grande relevância, como as linguagens Java e JavaScript, o sistema de UI Qt e até mesmo as APIs do Windows.
+O padrão UCS-2 estendido com _surrogate pairs_ tornou-se oficialmente o padrão UTF-16 na versão 2.0 do Unicode. Desde então, o uso do UCS-2 é desencorajado, visto que UTF-16 é considerado uma extensão em todos os aspectos a ele.
 
 Para determinar se uma sequência de bytes é válida em UTF-16, faz se necessário determinar se o primeiro byte representa o início de um _surrogate pair_, representado por bytes entre `D800` e `DBFF`, seguido de bytes que representam o fim de um _surrogate pair_, entre `DC00` e `DFFF`. O esquema de serialização pode ser visto da seguinte forma:
 
@@ -99,7 +118,7 @@ Para determinar se uma sequência de bytes é válida em UTF-16, faz se necessá
     [`U+10000`],  [`U+10FFFF`], [`110110vv` `vvwwwwxx` `110111xx` `yyyyzzzz`], "20 bits",
 ))
 
-Assim, para que a decodificação de UTF-16 seja não ambígua, é necessário que _code points_ do primeiro intervalo, que não possuem cabeçalho para diferenciá-los, não possam começar com a sequência de bits `11011`. Além disso, iniciar um _surrogate pair_ (`D800..DBFF`) e não terminá-lo com um byte no intervalo correto (`DC00..DFFF`) é considerado um erro, e é inválido segundo a especificação. De fato, o padrão Unicode explicita que *nenhum* _code point_ pode ser representado pelo intervalo `U+D800..U+DFFF`, de forma que todos os outros sistemas de codificação -- UTF-8, UTF-32 -- tenham que desenvolver sistemas para evitar que esses sejam considerados _code points_ válidos.
+Assim, para que a decodificação de UTF-16 seja não ambígua, é necessário que _code points_ do primeiro intervalo, que não possuem cabeçalho para diferenciá-los, não possam começar com a sequência de bits `11011`. Além disso, iniciar um _surrogate pair_ (`D800..DBFF`) e não terminá-lo com um _code point_ no intervalo correto (`DC00..DFFF`) é considerado um erro, e é inválido segundo a especificação. De fato, o padrão Unicode explicita que *nenhum* _code point_ pode ser representado pelo intervalo `U+D800..U+DFFF`, de forma que todos os outros sistemas de codificação -- UTF-8, UTF-32 -- tenham que desenvolver sistemas para evitar que esses sejam considerados _code points_ válidos.
 
 A quantidade de _code points_ definidos pelo Unicode está diretamente ligada à essas limitações do padrão UTF-16, que consegue expressar $1.112.064$ _code points_. Esse número pode ser calculado da seguinte forma:
 #align(center, table(columns: (auto, auto, auto),
@@ -113,8 +132,8 @@ A quantidade de _code points_ definidos pelo Unicode está diretamente ligada à
 ))
 
 Disso, pode-se inferir que um _code point_ *válido* é um número de 21 bits que:
-1. Não está no intervalo `D800..DFFF`.
-2. Não ultrapassa `10FFFF`.
+1. Não está no intervalo `U+D800..U+DFFF`.
+2. Não ultrapassa `U+10FFFF`.
 
 // https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2008-2938
 // https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2012-2135
@@ -125,11 +144,11 @@ Essa distinção é o que faz com que UTF-16 possa ser divido em duas sub lingua
 
 Com essas complexidades, implementar codificação e decodificação de UTF-16 corretamente tornou-se muito mais complicado. Determinar se uma sequência de bytes deixou de ser uma tarefa trivial, e tornou-se um possível lugar onde erros de segurança podem acontecer. De fato, CVE-2008-2938 e CVE-2012-2135 são exemplos de vulnerabilidades encontradas em funções relacionadas à decodificação em UTF-16, em projetos grandes e bem estabelecidas (python e APACHE, respectivamente, #text(fill:red, "mais detalhes")).
 
-Apesar de extremamente útil, o UTF-16 utiliza 2 bytes para cada caractere, então não é eficiente para linguagens que utilizam ASCII (1 byte por caractere), bem como para formatos como HTML e JSON utilizados na internet, que usam muitos caracteres nos primeiros 127 _code points_ -- `<`, `>`, `{`, `:`. Por isso, fez-se necessário achar outra forma de codificá-los que fosse mais eficiente para a comunicação digital.
+Apesar de extremamente útil, o UTF-16 utiliza 2 bytes para cada caractere, então não é eficiente para linguagens cujos caracteres encontram-se no intervalo original do ASCII (1 byte por caractere), bem como para formatos como HTML e JSON utilizados na internet, que usam muitos caracteres de pontuação -- `<`, `>`, `{`, `:`. Por isso, fez-se necessário achar outra forma de codificá-los que fosse mais eficiente para a comunicação digital.
 
 == UTF-8
 
-Criado por Rob Pike e Ken Thompson, o UTF-8 surgiu como uma alternativa ao UTF-16 que utiliza menos bytes. A principal mudança para que isso fosse possível foi de abandonar a ideia de codificação de tamanho fixo desde o início, que imensamente facilita escrever os programas decodificadores, preferindo uma codificação de tamanho variável, e utilizando cabeçalhos em todos os bytes para evitar que haja ambiguidade.
+Criado por Rob Pike e Ken Thompson, o UTF-8 surgiu como uma alternativa ao UTF-16 que utiliza menos bytes. A principal mudança para que isso fosse possível foi a de abandonar a ideia de codificação de tamanho fixo desde o início, que imensamente facilita escrever os programas decodificadores, preferindo uma codificação de tamanho variável e utilizando cabeçalhos em todos os bytes para evitar que haja ambiguidade.
 
 A quantidade de bytes necessários para representar um _code point_ em UTF-8 é uma função do intervalo que esse _code point_ se encontra. Ao invés de serializar os _code points_ diretamente, como o UTF-16 fazia para _code points_ no BMP, agora todos os bytes contém cabeçalhos, que indicam o tamanho da serialização do _code point_ -- isto é, a quantidade de bytes a seguir.
 
